從西方角度看晚明遼餉效能

Ptt 見到遍好文，轉俾大家討論下

前言

自萬曆四十六年以降，晚明在遼東一再吞敗，防禦體系屢遭蠶食鯨吞，從萬曆四十六年的撫順、清河，萬曆四十七年薩爾滸慘敗後的開原、鐵嶺，到天啟元年的遼、瀋淪陷，再到崇禎年間的大凌河、旅順、皮島，乃至於最後階段的松山、錦州。

晚明要阻擋後金、清軍的攻勢，究竟會需要多少支出？本文試圖研究看看大約同時期位於歐洲的政權，其邊境防衛體系的規模、防禦效能和耗費資源如何，以及明朝在天啟、崇禎年間有沒有可能承擔這樣的支出與開銷。在這裡還要先感謝carsen板主分享給我的很多資料和見解，對我助益良多。

晚明遼餉開支與戰局

萬曆四十七年，明廷任命熊廷弼執掌關外兵權，他提出四路戰守的策略，計畫用兵十八萬、馬九萬匹與後金抗衡，而後進剿努爾哈赤。他被撤換時，關外兵力已經達到十三萬人、馬七萬匹，然而他被撤換之後，遼陽、瀋陽旋即被攻陷。後金在遼瀋之役能夠陸續在瀋陽、渾河與遼陽擊敗兵力居優勢的大量明軍，足見雙方戰力差距。

自萬曆四十六年夏季至天啟元年，明廷遼左用兵耗費將近2020萬兩銀。據歐陽泰《How
Taiwan Became Chinese》一書，一兩白銀似乎在三個荷蘭盾金幣上下，考慮到金銀比價在十七世紀持續拉大，本文姑且以一兩白銀等同2.5荷蘭盾來估算十七世紀上半葉的購買力。如此，2,020萬兩銀約等於5,050荷蘭盾，除以三年則一年約1680萬荷蘭盾。

雖然熊廷弼被重新啟用並準備了三方布置之策，卻因王化貞掣肘而有廣寧之戰的慘敗，後續遂有孫承宗、袁崇煥督師遼東，此後明軍數次重新推進至錦州、大凌河，卻屢次蒙受敗績，終至不可挽回。

天啟初年，遼東軍費每年達620萬兩左右，等同1550萬荷蘭盾；至崇禎元年，雖已下降至510萬兩左右，等同1275萬荷蘭盾，仍是一筆不小的開銷。崇禎二年皇太極首次入塞後，
明軍防衛顯然左支右絀，崇禎四年的遼餉遂衝上高峰，達到將近840萬兩銀，等同於將近2100萬荷蘭盾的開銷。

然而，即使遼東軍費比遼餉收入多出120萬兩，明軍仍在該年的大凌河之戰慘敗。崇禎八年的軍費約786萬兩，等同約1965萬荷蘭盾，但是此等軍事開支也無力阻止皇太極再次南掠。[1]

年分 遼東軍費(萬兩/萬荷蘭盾)
萬曆47年(1619) 673/1680
天啟二年(1622) 620/1550
崇禎四年(1631) 840/2100
崇禎八年(1635) 786/1965

晚明遼餉效能討論方向

綜觀晚明遼左戰局，明軍的可能選擇不外乎穩固關外陣地，以及編練出足以與清軍決戰並取勝的野戰部隊，惟明軍此二者皆始終未能有效達成，崇禎梅山自縊時已經敗退至寧遠。
雖然明軍從寧遠之戰以後，偶有憑堅城、用大炮短期力守的案例，要能長時間死守城池卻需要比較龐大的兵力，並且也因而會需要大量糧食。當清軍開始有能力實施長期的攻勢後，明軍在關外的據點處境愈顯艱難，往往在糧食用罄後遭成建制殲滅。

因此本文後續要討論的，即是同時期西方的軍事體制與戰爭藝術，是否有可能讓明軍在壓低財政負擔的同時，更有效抗衡後金。

英國內戰中的堡壘修築狀況

carsen板主過去曾列出天啟五年前後的關外明軍，詳見：

可以看到，明軍的防守正兵在一萬三千至一萬六千人之間，如果加上主要負責防守的鎮守內丁，則各地守軍達到兩萬兵力以上。然而實際上這樣的兵力並沒有辦法達成有效的固守待援──如果後金以較多兵力攻打，基本上一天內就可以輾過據點內的守軍，所以仍需要把機動兵力部署到據點上才有機會抵禦一陣子(已知案例包含寧遠、錦州、松山、大凌河等)。

孫承宗在遼東重建寧錦地區防務時，修築城池的速度是一大考量，經費是另一件。在這樣的考量下，耗費不貲且進度較緩的設計不必列入討論──晚明不需要終生俸計畫。[1][2]
我們可以審視一下崇禎末年同時期的英倫，1640年代內戰中的英國鮮少有嶄新的火炮要塞，大多是對老舊的中世紀城塞進行補強與改建，甚至是以野戰工事環繞舊城堡之外。這種克難的手段，恰巧與晚明的需求比較相似。

我們以艾希特在英國內戰中的歷程為例。內戰之初(1642年夏季)，艾希特有六門炮，工事老舊而難堪轟擊；九個月後，該城已有二十五門炮，城鎮初步要塞化，期間的軍事支出約18479英鎊，其中4374英鎊花在要塞構築，比例不算高，大部分開銷是部隊的薪資與軍火；內戰進入第五年，該城有七十五門炮，前後軍事支出將近四萬英鎊，建築費用或在五、六千英鎊之間(該城首次易手後，1644年耗費三百餘英鎊修繕和增強，可用於略作估計)。[3][*]

寧遠衛城長寬各八百多公尺，較當時的艾希特稍微大一點；中後所城長寬各四、五百公尺，比艾希特稍微小一些。九個月的工時，對當時的明軍而言並不算太久，寧遠似乎蓋了一年才竣工。[4]

英國內戰期間的防禦工事，其形制如何？以保王黨大本營牛津而言，內戰期間耗費三萬英鎊於要塞陣地構築上、不含徵用勞役成本(另一說33,000英鎊)，其成果被國會派的將官認為是相當棘手的防禦工事，尤其地理上最缺乏屏障的北面有雙層陣地、結構頗強。這樣的陣地其實更近似於野戰工事，以土壘為主，所用磚石甚少，以壕溝、鹿角、堡籃等輔助，
歐陸在三十年戰爭期間也多有此等陣地(例如1632紐倫堡、1634諾德林根、1642奧訥庫爾)。[5]

換言之，英倫當時的城鎮防禦工事，不論是建築時間還是材料成本，都並未明顯較為昂貴，其實是非常值得參考的輔助選項，而且不只適用於據點，也能運用於野戰。

十七世紀初的匈牙利戰線

在1606年長期土耳其戰爭(前後為期十五年)結束時，匈牙利無疑是全歐僅次於低地國的要塞戰區，哈布斯堡王朝在匈牙利、克羅埃西亞、斯洛維尼亞、羅馬尼亞的軍事國境區內，
部署了編制約兩萬人的駐軍(實際兵力比帳面數字低)，建有逾一百七十座大小新舊不等的城塞，與此相較，晚明在關外的據點密度其實小很多。[6][7]

軍事國境區的支出，每年約為兩百萬德意志弗洛林，等同於340萬荷蘭盾，或者170萬兩銀。值得注意的是，這只包含了各據點駐軍與修繕的費用，不包含大規模野戰部隊。由於哈布斯堡掌控的匈牙利王國領土與稅收較少，軍事國境區的軍事支出大部分必須由神聖羅馬帝國提供(匈牙利不是神羅的一部分)。[*]

鄂圖曼帝國在與哈布斯堡的邊境上，駐守兵力大致與對手相仿，據點則是少一些。其軍事支出比較缺乏詳細估算，但是整體而言應不高於哈布斯堡帝國──單以官兵薪資來看，是遠低於哈布斯堡守軍。此外，鄂圖曼的匈牙利邊境駐軍受惠於鄂圖曼匈牙利各省的經濟改善，承平時期有七、八成的支出可以由省政府負擔──戰爭時期掉到兩成以下。

匈牙利的局勢是一個很好的範例，證明了就算野戰不利，也有可能在大後方的支持下，把敵軍的攻勢拖延到極度緩慢的程度。

晚明西法銃台可行性

假使以天啟三年為起點，至崇禎元年為止，晚明已有充分時間與資源推行西法銃台。事實上，徐光啟、孫元化就曾提出此一建言，但是提案費用稍高，明廷並未予以重視，只有少許地點曾在地方將官支持下建造過西式稜堡。[2]

若以同時期歐洲的據點守軍為參考，則防禦最森嚴額的城市守軍編制也不過三千人，遠低於寧遠、寧錦戰役中的一城兩、三萬人；實際上的部署也頂多四千餘人。將前線據點內的駐軍減少，換來的是補給消耗下降，以及將兵力集中在野戰軍。[8]

不過即使將兵力預備隊集結於後方，仍會面臨解圍作戰的困境，是接下來要談的重點。

講美股算啦

留名學嘢

又一高人

就算冇糧出，正路明軍都唔應該咁弱，定係後金軍戰力太強

內文有講
明軍編練不出可以在野戰打贏後金嘅軍隊

一方只能據城而守
一方能主動出擊
勝負可見

係明軍弱到變成廢物

同埋文中描述天啟年間明遼西戰略錯咗,主要係王在晉退守山海關同孫承宗重建寧錦防線推進

但係都冇理由弱得咁緊要

後金極其量都係幾萬人馬，出暗花俾班兵，一個女真人頭20兩，都係幾百萬兩。

我覺得要經濟上拖死後金先岩

輸戰術居多。
由第一場撫順之戰就已經係咁。

基本上明廷一用川淅兩地的兵上戰場，對後金黎講就係一場惡戰。

松錦之戰中洪承疇合九邊精銳推動，戰力一洗以往頹勢，皇太極起初都無可奈何，係唔知邊到收到風杏山收埋左明軍的軍糧，一切斷，明軍隨即崩潰。

我今日都咬完呢篇

巴打介唔介意 post 埋 ptt 條link 出黎？

想睇下篇文引用咩資料

[閒聊] 從西方角度看晚明遼餉效能 [1]

[閒聊] 從西方角度看晚明遼餉效能 [2]

本來袁崇煥就諗住咁，想逼後金議和，但結果係調番轉，明政府被國內外的軍費拖爆。

明廷經濟唔好，後金都係唔好，在袁崇煥的封鎖下，後金係絕路之中搵到新的方法，就係入寇，掠奪京畿到山東的人畜財產補給自己，關外繼續用漢人種田，在義州築城令遼東不得種地。

總之就係我唔好都要令你更唔好。

首先,巴打你太睇少晚明時候嘅腐敗程度同埋對遼事太過樂觀
其次軍事打仗唔係加減法唔係話用幾錢幾錢就買到一個敵軍條命,如果係咁北宋一早就掃平六合,滅夏驅遼啦係咪先

首先,先講萬曆後期明軍虛弱有幾嚴重依個問題先
首先下面係取自當時任巡按遼東嘅熊廷弼係薩爾滸之戰十年之前,即係萬曆三十七年(1609年)上疏比萬曆嘅奏摺-《 遼左危急疏》
「見在軍雖八萬餘，而有馬者僅十五，軍馬羸弱者又十五，度人馬精壯者不過二萬有其。除三大營以得三分之一，其餘又不過一萬有奇，而以守二千數百裡之邊，散於兩協守，七參將，十二游擊，二十五守備之部下能分幾何？」
萬曆時期遼東有八萬軍額,即係理論上遼北明軍應該有八萬,而且明期邊防設有九鎮以防衛北方邊境,當中以宣(府)大(同),薊(州)遼(東)為4個保衛北京核心防區,分別加設有通常由兵部侍郎兼任總督黎協同管轄依4個邊鎮總兵,可見明朝對於依4個邊鎮嘅重視程度,然而遼東依個明朝最前線最要緊嘅前線軍務情況係點,理論上八萬兵,結果只有二萬係有戰鬥力,仲要當中三分一係比咗京師三大營,遼東當地只有萬餘具戰鬥力嘅部隊,仲防守整個二千幾里嘅遼東,指揮權散於二十五個將軍(官位就唔洗考究咁多,主要都係當地嘅師長,野戰機動旅長之類),可見萬曆晚期明軍係遼東兵力不足到極之嚴重程度
而且終明一代,明軍軍隊逃兵同吃空額問題極度嚴重,
神宗萬曆三十一年（公元1603年），九邊地區軍額86萬，經核實卻只有59萬（《神宗實錄·卷三百八十三》）,而且大半仲要係無戰鬥力
「其步軍皆不習弓馬，間有打鳥銃者，拒地按膝，手戰戰然半晌不得入鉛藥。極其發又東的西向而不一中。」不習弓馬冷兵器上已輸,連火器鳥銃都用到亂七八糟,唔識入彈藥,入藥姿勢又錯,仲要無命中,依個水平上到戰場只會比人屠殺
山海關主事鄒之易：“今之將領，平日不習戰，大都以退縮為得計。……累年以來，不修兵具，朽戟鈍戈，援急不足為用，金鼓幾于絕響，偶令之截殺，股栗腕戰，面孔殊無生色”；許多士兵“不能開弓，或開弓而不及十步”。咁樣軍隊點樣同後金打咗三十年仗百戰之師打仗
到騎兵部份,
「只以夷人俵給各道所轄營路軍士騎操。未經收驗而死已過半。及各道自買又限以定價不得越大。規定標下親丁家丁每馬一匹實價二十兩或十八兩，其各營路十二三兩，邊堡十兩。」
訓練先唔講,明軍連騎兵基本工具戰馬都搞唔好,明軍戰馬主要黎自夷人,即係北方蒙古,同女真,要依靠外族供給可見戰馬來源已經唔係穩定,而且當中未收驗就已經死一半,結果軍隊終於頂唔順話自己買,結果就係家丁或者親兵先有合格戰馬,(彭信威,中國貨幣史 第715頁,萬曆馬價平均20兩),可見家丁親兵中先會有合格騎兵,其他個啲用十-三兩買番黎,能打仗?仲要根據最上面講法,劣馬都仲要未必個個騎兵有
「萬曆十八年閱視之後……共裁去（家丁）一千四百餘名，止留六百餘名，又多支單糧，少支雙糧，一時亦覺省餉，然自此以後，遼兵遂不能戰……」
「各邊納真夷人之降,以沖家丁沖陣之用,行之已久。」——《皇明經世文編》卷317
「各鎮將官多招募降夷以充家丁」——《明神宗實錄》
「今之號稱名將者……不過持其弓馬技藝，蓄養降夷為家丁，勇敢直前耳。」——（《籌遼碩畫》卷十四）
結合埋上面描述家兵情況,明軍就係將僅有啲錢用黎養為數不多嘅精銳,仲要係私兵,大部分明軍都已經變到無戰鬥力
到火器一環,
「開原一道僅大將軍炮兩位。」,「昨恐宰酋入入犯討遼陽大將軍滅虜炮各十位暫借鎮江鉛子一千斤。「一切器械皆朽鈍」開原作為明朝遼東邊關重鎮可以得2尊重砲(之前講過薩爾滸之戰戰死嘅馬林就係帶領開原軍隊),有敵情先去其他重鎮借砲借彈,仲要一切火器朽鈍,依啲竟然就係大明朝邊防精銳,我係張居正同戚繼光應該會比班仆街激到番生

上面係萬曆薩爾滸之戰之前,明軍九邊尚且有精銳之兵,仲可以組織十二萬野戰兵力打場薩爾滸大戰,但係明廷由薩爾滸之戰之後一系列遼東軍事失敗後上述情況就每下愈況

先講明軍最嚴重問題-欠餉
天啟崇禎年間軍隊經常欠餉,正如你腦細長年唔出人工比你,仲想你幫手做野,你第一反應係做你老母然後去勞工處告鳩佢,所以明最後二三十年兵變係多不勝數,我隨手講幾個例子
明朝崇禎元年,寧遠士兵兵變,巡按畢自肅同總兵朱梅被捉,原因係寧遠已經欠餉四月,畢自肅事前已經多次向朝廷催餉,但係當時主管朝廷財政戶部尚書畢自嚴(無錯,佢地2兄弟黎),對自己親細路因為明廷真係無錢,所以愛莫能助,結果造成兵變,畢自肅差少少當場死亡,結果靠住偷同借先保命,最後畢自肅自殺,依到仲要講緊係明軍最前線最精銳嘅寧遠守軍,每年朝廷供給遼東防線600萬兩遼餉一樣會欠餉導致嚴重兵變,可見當中幾多人貪污,又更加可見其他邊鎮個情況幾咁嚴重,有興趣仲可以查同原兵變同埋薊州兵變

明廷長年唔出糧比軍隊,少則欠三四年,多則五六年,我係兵唔逃役唔造反,肯上戰場做做樣已經好對得住大明,仲邊會有戰鬥力

「今逋餉愈多，饑寒逼體，向之拿錢借債，勉制弓矢槍刀，仍然典賣矣。多兵羅列武場，金風如箭，餒而病、僵而仆者紛繁見告矣。每點一兵，有單衣者，有無絝者，有少鞋襪者，臣見之不覺潸然淚下。」出自崇禎朝名將盧象升奏章,你睇依啲邊叫軍隊,叫乞衣,食唔飽,無衫著,變賣武器,然後居然質疑點解明軍戰鬥力咁低

之後一個問題就係經濟拖死後金
事實上,遼東軍事問題經濟上首先拖死明朝而唔係後金/滿清,唔明你點解會諗明朝可以用錢拖死後金

舉個例,萬曆援朝花費近八百萬銀兩,打足足八年,夠曬消耗戰啦掛,直至日本豐臣秀壬吉病死日軍回國為止,結果超過十萬日軍傷亡,明軍自己都傷亡約3萬同時有20萬朝鮮軍隊傷亡,依到仲要講緊入朝作戰係遼東精騎,浙江威家軍同埋各鎮精兵,都仲要花費七年去殺傷遠無後金軍強悍嘅日軍(副總（李如梅）曰：“老羅赤（努爾哈赤）近無作賊聲息耶？彼雖為亂，麻提督回軍時，與廣寧提督及貴國之兵，腹背挾擊，則蔑不勝。 “上曰：”在數年之前，有作梗聲息，數年之後，頓無形影。未知此賊終當梗化作亂者耶？敢問形勢與強弱。“副總曰：”此賊精兵七千，而帶甲者三千。此賊七千，足當倭奴十萬。厥父為俺爺所殺，其時眾不過三十。十人，來犯境土，卽報遼東而求救。西北雖有㺚子，皆不如此賊，須勿忽。“（朝鮮李朝實錄）),仲要係大量朝鮮軍隊幫忙下用八十兩一個換一個日軍,日軍大名基本一個無死,可見唔係你話二十兩換敵軍人頭比幾百萬就滅人地國,咁實在太天真

首先,組建關寧防線唔係袁崇煥主意,而係孫承宗主意,袁崇煥作為孫承宗學生其實只係繼續做佢老師嘅戰略計劃

結果就係遼餉每年用上600萬以上,佔咗明政府收入近三份之一,代價係加征三餉迫反西北,令其他邊鎮長年缺資源直接導致皇太極入寇明軍居然完全無法抵擋,第三養肥遼西軍閥

川淅兵血戰後金其實就一場渾河之戰,浙軍係戚家軍,川軍係精銳白桿兵,側面睇其實明軍仲有敢戰之兵,以少敵多,最後死1萬殺後金數千,但係遼東本地軍隊組織援軍幾萬被皇太極以少勝多,陣斬三千,袁應泰再不派援兵,結果坐視友軍全軍覆沒
可見,一,明軍精銳黎自五湖四海,不熟彼此又不熟水土,戰力有限
二,精銳只係少數,極多明軍賣隊友不動如山,結果渾河之戰連戚家軍都死盡之後,明軍再無可觀野戰戰績

明軍同滿洲軍戰意差距太大，明軍守遼東係賣豬仔打扮工，最緊要平安翻歸鋤老婆。滿洲兵每打一仗都係發財機會，金山銀山女人等住佢地搶，係人都狗衝啦。

到最後李自成入京淘寶，淘到咁多錢
感嘆呢班辣殺焉得不亡？

明朝冇中央財政，全國每年的稅收大部分都由地方截留，就近輸送附近。

所有稅收大約只有四百多萬白銀會運去北京，供政府開支。

宗室士大夫階層又唔需要納稅，每當真係需要用錢，唔係開徵呢D遼餉，就係通過同士大夫政治協商，達成協議後派人去江南巡鹽巡咩，去攞錢用。

D錢根本就唔係話到位就隨時到位。

晚明的朝廷內政治鬥爭，派系鬥爭又激烈。班將軍係前面打仗，都要隨時顧慮後面。

明亡於黨爭

漢人向來組織軍事嘅能力係好弱

偏安主義

但明明李成樑同戚繼光帶出黎嘅兵係唔弱，打到女真同蒙古pk

大佬佢地咩年代
離撫順戰役都幾十年前

其實漢人由黃河流域一直打到漢地十八省一啲都唔偏安 ,應該話係科技同地理環境嘅封閉限制依個農業帝國嘅擴張

而且正正就係李成樑令努爾哈赤坐大同埋統一女真,所以戚繼光後世評價遠超李成樑

關外營伍的擴充與限制

過往許多人認為火炮與要塞的普及，導致了歐洲各國的積極擴軍，然而不少研究顯示這不太精確，三十年戰爭後期反而呈現軍力收縮的情景，各國在財政許可範圍內以小而精、快而猛的野戰軍打運動戰。這固然是因為經濟的破壞導致財政無力繼續支持龐大軍力，但是透過縮減兵員、調整編制，卻提高了部隊的作戰素質。[1][2]

古斯塔夫和華倫斯坦都試圖靠純粹的數字暴力壓垮對手──分別取得一定的初期功效，然後在戰局惡化後被迫轉型；而巴伐利亞公國陸軍則以穩健的軍事體制和有限的規模，成為各方在戰爭泥淖化之後仿效的楷模。

以晚明來說，袁應泰、王化貞敗北後，就應該要採取更穩健的態度，五年平遼完全是袁崇煥的謊言。但是，兵力應該下降到什麼程度呢？以瑞典來說，其野戰主力從八萬五千人下降到四萬餘人，總兵力從十四萬下降至六萬多人；哈布斯堡陣營的兵力同樣下滑，十一萬人到戰爭末期只剩七、八萬人。換言之，兵力需裁汰頗多，尤其是在野戰部隊方面，幾乎要裁汰半數。[1][3]

晚明遼東的縮編可行性

carsen板主曾整理過晚明的遼東兵力：

可以看到孫承宗在天啟年間主掌關外時，戰剿兵即便扣除水營和內丁，野戰主力仍有七、八萬人。如果打算盡量壓低財政與後勤負擔，並且提高軍隊的素質，或許應該效仿同時期的歐洲，將野戰主力削減三成，只保留五萬人左右的精兵。

少招募兩萬新兵，可節約基本費用共約三十六萬兩銀，另外每年可節省薪餉三十六萬兩銀，這裡還沒計算到糧草、火器以及其他開支。如此無疑可節省相當大的一筆金額，轉用於關內外的各地部隊和填補赤字。[4]

假使我們以1645年英國新模範軍建立之初的編制，用於計算五萬餘兵力的組成比例，那我們可以得到大約一萬七千名馬兵，以及約三萬三千名步兵；重炮兵應有約一百二十門西炮，炮手(包含工兵和護衛火炮的銃手)或約兩千人。瑞典陸軍大約同一時間點的兵種人數比例，與此高度相仿，可見此一兵種比例為歐洲的主流。[3][5]

騎兵的大幅減低，可能是有必要的。晚明戰馬不足，本就應該縮減騎兵規模，這樣才能確保戰馬素質以及換乘馬匹數量，也才有足夠的牲畜來拖曳軍火和補給。前述三十年戰爭末期，各國兵力大減即是如此，哈布斯堡的皇家陸軍就把騎兵裁減不少(雖然步兵裁汰更多)。關於不同兵種的細節，後面會再談及。[1][6]

西炮的款式與數量

徐光啟、孫元化等人在崇禎年間，曾寄望以三千到五千人為一營，裝備「大銃八門，副以甲銃百門，鳥銃三千門」，乃至於「西洋大砲十六位、中砲八十位、鷹銃一百門、鳥銃一千二百門」，並曾認為十五個這樣的營可擊敗後金。三十年戰爭中即使是上萬人的西歐兵團都未必有十六門火炮，要求編出十五個這樣的營未免不切實際。[7]

1660年一名英國軍官寫下的理想野戰軍火炮序列為48磅加農炮兩門、24磅加農炮八門、12磅野戰炮六門、6磅輕炮二十四門、3磅輕炮二十四門、100磅臼炮兩門、50磅臼炮三門、25磅臼炮三門。撇除掉僅限攻城用的48磅加農炮和各式臼炮，剩餘的六十餘門火炮，其款式比例或許是明軍可以仿效的目標。[8]

當時的歐洲以六磅炮當作野戰主力，比如說法軍就沒有低於六磅的火炮，英國內戰中也有人描述說三磅炮未能阻止敵軍進攻。明末發射六磅炮彈的火炮需為二千餘斤重，似乎少有同時期歐洲的drake火炮(炮身截短削薄的輕炮)。倘若歐式三磅炮(約千斤)都難以遏阻歐洲的披甲長矛兵挺進，使用輕型火器的明軍被滿人衝入陣中似乎也不令人意外。[1][9]

要塞炮的部分，假使關外八城分別裝備十門西炮，那就是八十門。如此，遼東明軍應該要有逾兩百門西炮──這並非不可能，我們知道崇禎年間在閩粵鑄造的西炮有上千門，僅崇禎二、三年就鑄造至少三百餘門，其中包含兩千七百斤的火炮十門與兩千斤的火炮四十門，其餘也多有約一千斤者。[10]

還可以參考板上古王子的文章，可以看到山西鎮在崇禎六年造了三十六門西炮：

值得一提的是，瑞典野戰軍在1630年代一度坐擁上百門火炮，華倫斯坦的主力部隊亦據稱擁有八十門火炮。倘若明軍沒有相同的火力，要阻止後金實在頗顯困難。[11]

(待續)

向南嘅敵人無咁侵略性嘛
咪易啲囉

東南西北都有打大片領土架

其實事後諸葛咁睇,孫督師個計劃係錯,王在晉退入山海關收縮防線先係啱,不過晚明啲垃圾兵質素 同埋啲火砲
同瑞典軍/法軍比差天共地啦

同埋三十年戰爭,瑞典神羅軍隊騎兵收縮係因為佢地騎兵已經淪為次要兵種,但係東亞戰場騎兵仍然係主力兵種

但係面對漠北同西方嘅敵人漢人一向處於劣勢喎

唔通河套陰山係贈品送比漢人嘅

春秋晉齊楚秦毆打四圍蠻族個時唔覺得有咩劣勢

呢啲算漠南喎

秦本身都係西戎啦

除左晉齊，我好難話秦楚係中原人士

好難叫皇帝放棄關外領土全軍縮翻入去死守既，關外都有國民，而且結果論計，孫督師個計劃其實去到明亡都仲頂得住後金，錯就錯在孫督師用人，一個吹大左，一個生左個仔去左做平西王

咁,陳漢講犯我強漢者,雖遠必誅同唐太宗做天可汗又劣勢

秦先祖蜚廉是商朝末年紂王的寵臣。據清華簡《系年》的第三章，周初三監之亂平定後，蜚廉「東逃於商奄氏。成王伐商奄，殺蜚廉，西遷商奄之民於邾，以御奴之戎，是秦先人。」
你就西戎

周成王封顓頊帝高陽氏之裔鬻熊之曾孫熊繹于丹陽，國號荊，後遷都於郢城，始改國號楚。
楚國係黃帝後裔黎

天啟其實還可以,重點係崇禎一朝關寧一線用錢用到明廷破產,事後睇先話省錢嘅王在晉先啱

關於軍額既問題，其實一個人頭既軍額係唔係真係足夠一個士兵用先？ 如果本身就set 得少，佢實際人數少過設訂軍額其實都無可奈何，再加上欠餉添

不過我唔明既係，好多史料都話普遍明人生活水平幾高，即係條街衛生又好、市面都暢旺，比起清朝既人民生活水平都要高，咁成個國家咁大既生產力去左邊呢？如果話中間有人貪，咁啲貪左既錢又去左邊？即係例如你會知乾隆年間錢就係比和坤黨派貪左，咁明呢？貪完既錢都要消費架？

留名

大明有錢
不過比d東林黨人大商家食晒

中央政府一蚊都無
搞到要出三餉
但係又比商家分晒落去平民度

搞到終於民變四起
商家仲係坐定定睇戲

諗住大明咁大驚條鐵咩
天跌落嚟有高個頂

終於玩完

商人唔交税
皇族唔交税

大明最後幾年時
首輔薛國觀終於要搵皇族收錢
結果都係唔比
大家一齊玩完

《明史·薛國觀傳》：「帝初憂國用不足，國觀請藉助，言：『在外群僚，臣等任之；在內戚畹，非獨斷不可。』因以武清侯李國瑞為言。國瑞者，孝定太后兄孫，帝曾祖母家也。國瑞薄庶兄國臣，國臣憤，詭言『父貲四十萬，臣當得其半，今請助國為軍貲。』帝初未允。因國觀言，欲盡借所言四十萬者，不應，則勒期嚴追。或教國瑞匿貲勿獻，拆毀居第，陳什器通衢鬻之，示無所有。嘉定伯周奎與有連，代為請。帝怒，奪國瑞爵，國瑞悸死。有司追不已，戚畹皆自危。因皇五子病，交通宦官宮妾，倡言孝定太后已為九蓮菩薩，空中責帝薄外家，諸皇子盡當夭，降神於皇五子。俄皇子卒，帝大恐，急封國瑞七歲兒存善為侯，盡還所納金銀，而追恨國觀，待隙而發。」

點解要換做荷蘭盾

明中葉白銀大量流入，張居正稅改，農民用糧食交換白銀，後來幕府鎖國加埋荷蘭崛起，西班牙白銀流入大幅減少，晚明農民要用更多既糧食來交換白銀，但點都唔夠支付官僚機構既營運費用，因為白銀全部係中間比人貪污走左，白銀越來越貴自然個個商人都唔肯用自己手上既白銀同農民交換，加埋滿洲人既軍事壓力，公務員造反農民又反，跟住就玩完

國際流通貨幣

西方可以大幅縮減野戰軍規模既主要原因係意大利戰爭開始出現既軍事革命，導致進攻方唔可以用人數優勢加火炮打開防線，八十年戰爭更加係發展出菱堡，令守軍可以用非常少既人數就有效率地擊退敵軍既進攻

所以明朝係好難學西方既軍事編制，熱蘭遮一戰無荷蘭工程師既叛變東方軍隊跟本無辦法攻陷少數軍人守衛既菱堡，之後清朝同俄國打都有呢種情況

講真
成個東亞
係得漢人同朝鮮人組織軍事能力先咁差

軍餉
係人都要
但遠征嚟講
漢人都算做得差
效率低

另一個主要原因就係明帝國下面既金融業唔發達，就算係西班牙都唔係單靠美洲既白銀支撐軍事開支，八十年戰爭同三十年戰爭歐洲國家既軍費多數係意大利熱那亞既銀行借翻來

當然要銀行長期借錢比你好多時就需要嚴格既財政紀律，絕對君主國多數成日賴帳，而荷蘭個d資產階級國家就發行公債，比起一筆過既貸款，公債更加可以支持一場持久既軍事衝突

雅各賓派巴打真係每次都咁高質

仲有日本 3兄弟

主因明思宗低能唔信人又無料又要扮叻, 明未仍有不少良將, 洪承疇, 袁崇煥
內剿舉棋不定, 快滅李張時又招安李張
剿流賊屢換主帥, 快剿平又因小故殺主帥 eg.楊嗣昌, 盧象昇, 結果流賊係咁loop
袁崇煥唔洗多講, 明思宗自毀長城
洪承疇曾一度全滅流賊, 因遼方向沒有了袁崇煥這等良將, 調洪承疇往遼方向打清兵, 明思宗干預戰事催戰, 結果同薩爾滸之戰一樣分兵作戰大敗, 洪承疇內剿在行, 遼方向是要一統兵主帥掌一勁旅集中主力打清兵, 可惜皇帝不信人, 統兵主帥有自家兵+只能head幾個總兵官各自為戰, 松山大戰只得大敗, 洪承疇率八總兵、十三萬人集結寧遠。三月，皇太極率大軍圍困錦州。時八總兵均懷驕橫，不易服從統一號令, 結果良將洪承疇送人大清, 清帝重用洪承疇統一天下
另外明思宗度叔, 內宮內帑皇帝私己錢黃金白銀數千萬都不肯充軍餉, 抵死la

最後一句假嘅 ,李自成搜刮北京士紳而得幾千萬兩白銀而非皇帝內帑

有人計過話七千萬，已經等於係十年八年遼餉

嚴格黎講日本從未出現穩固、持久既軍團系統
本身指揮都係東方傳統既各將控制，冇中央決策制。而且，日本既軍團編制要等到戰國後期，兵農分離後先初見成效（嚴格黎講都係用錢僱傭），只係時間短，到江戶鎖國為止時間不長，又缺乏外敵下，連擅長既鐵砲都退化了

只能說日本嘅體制係16,17世紀已經跟唔上世界嘅步伐

再講 楊嗣昌係病死,盧象昇係戰死
雖然崇禎濫殺大臣但係上面2位真係唔關崇禎事
洪承疇雖然打到李自成只得18騎敗逃,但係當中好大部份係孫傳庭功勞
崇禎內帑問題

“明季北略”的記載：“賊拘銀匠數百人，凡所掠金銀，俱傾成大磚，以騾馬駱駝馱往陝西舊有鎮庫金，積年不用者，三千七百萬錠，錠皆五百兩，鐫有永樂字，每馱二錠，不用包裹談遷曰：三千七百萬錠，損其奇零，即可兩年加派，乃今日考成，明日搜括，海內騷然，而扃鑰如故，豈先帝未睹遺籍耶不勝追慨矣“隨後，計六奇又寫道：”。予謂果有如此多金，須騾馬一千八百五十萬方可載之，即循環交負，亦非計月可畢，則知斯言未可信也。“

“國榷”：“所掠輸共七千萬大約勳戚，宦寺十之三，百官，商賈十之二先帝減膳撤懸，布衣蔬食，銅錫器具盡歸軍輸，城破之日，內帑無數萬金。賊淫掠既富，揚言皆得之大內，識者恨之“。

毛奇齡“後鑑錄”:(大順軍）進拷索銀七千萬兩，侯家甚三，閹人什四，官什二，估商什一，餘宮中內帑金銀器具以及鼎耳門環鈿絲裝嵌，剔剝殆遍，不及十萬。賊聲言得自內帑，惡拷索名也。

崇禎內帑收入最多一百萬兩一年,仲要用黎出皇宮同京軍人工,加上補貼朝廷開支,點都無可能有千萬儲備,雖然崇禎剛愎自用,但係依個要為佢正名

洪承疇要去遼係因為盧象昇戰死,唔係袁崇煥問題

袁崇煥其實爭議好大,係粱啟超吹奏佢先搞到佢今日好似民族英雄咁,第一佢對後金嘅戰績並唔好睇,最多只係背靠堅城擊退後金進攻,結果係北京城下個次背出禍,而且佢戰略謀劃相當差,佢主修錦州成為清軍圍點打援絞殺明軍之戰場就知道佢戰略謀劃唔多得
而且講野下巴輕輕,天啟一口氣問佢很多根本解決不了技術性問題，比如點防止後金圍點打援來搶糧食，在敵人來襲時，點保護城堡外的耕地和平民之類,袁崇煥當然口啞啞,之前吹到自己輕鬆平遼,一談現實就無聲出。結果天啟講：“勝無輕談。”（想取勝不是這麼容易的），又警告袁崇煥：“該撫饒為之，亦善為之”。

同崇禎講五年平遼結果平遼平到敵人打到北京城下,又唔怪得崇禎同北京百姓燥底佢

濫殺毛文龍,雖然毛文龍囂張又擁兵自重但係始終係有功之臣 ,而且的確對後金造成不少干擾,但係我地袁督師一個先斬後奏就送佢上路,仲間接幫後金習得大砲技術(雖然依個唔太關袁崇煥事)

而且袁崇煥性格唔適合做統帥,雖然佢同祖大壽同吳襄關係好,但係同另一些宿將,比如滿桂,趙率教,王之臣都好差,甚至勢成水火,作為統帥咁點可以帶軍對抗強敵

因為明代有樣野叫士紳優待,士紳不用納稅,錢去曬做官身上,而且明人生活水平幾高係指長江東南,同民變嘅西北無關

留名學野

日本算強喎

Ching歷史都曉

日本係文祿慶長之役表現話比我地知佢同明朝最多算同級,同期歐洲一比較就將東亞依班難兄難弟比下去

歐洲工業革命之前有幾強啊

笑咗,上面雅各賓派巴打咪講咗咩叫軍事革命

你咩人工咩生產力啊

明朝萬曆三大征到對後金戰爭，同時應付幾十萬流民叛亂架損失，當時邊個歐洲國家承受得起啊？

樓主可唔可以用現代貨幣來講軍費？
你啲銀兩荷蘭盾我睇唔明
即係要幾多錢

因為明代自己政府廢先有流寇,歐洲政府表示我政府未咁廢,先出唔到可以動搖國本嘅農民叛亂SOR
同時代農業帝國係只有明朝會比開始遠比自己落後嘅民族打到仆街 ,跟住連軍隊都養唔起,比農民打到滅國

真係以為歐洲去到工業革命突然就領先世界,用腳指諗都知無可能啦屌 ,歷史進步係循序漸進,事實係文藝復興化後歐洲已經係急起直追,一般認為歐洲文明係明中後期已經超過同期中國明朝

講人工,倫敦同阿姆斯特丹人均工資早係1600甚至更早年開始就拋離北京(Why the West Rules—For Now, Ian Morris,P.351)
同期荷蘭人都殖民殖到台灣,都不遠千里去到明廷門口,葡萄牙人都去到澳門,而明朝做緊咩 ?
仲有明朝咁先進做咩要跟外國人學鑄砲,鑄熗呀,歐洲都玩緊火繩槍做主力西班牙方陣,點解咁先進嘅明朝仲用緊200年前嘅火門槍呀
不如你又搵下有同期邊個帝國會連軍隊人工都比唔起搞到軍隊好似乞衣咁

因為當時歐洲處於價格革命,物價波幅好大,好難利用糧食價格將貨幣轉換做穩定現代幣值

中國貴金屬短缺既問題係宋朝已經出現，就算萬曆出咁多礦監掘地三尺都解決唔到問題
正常班官貪左白銀翻黎都會用，d白銀最後都會流入市場到
個問題係交鈔信用破產下金銀作為惟一既貿幣，總價值已經追唔上市場所需既貿幣額用
有白銀既商人同地主只會將不斷升值既白銀儲起唔流入市場，惡性循環只下先出現通貨膨脹

所以話你on9。中國有流民叛亂係因為天災人禍，你原因都未搞清楚就沖出來7。

係人都知中國防務重心一向都係北方，我突然放10萬後金騎兵入葡萄牙你估會點？

講平均人工，你都仲on9。香港平均人工都高過大陸啦，香港政府多錢過大陸？而家同你講緊全國總生產力啊，你訓醒未啊？

而家我問緊你邊個歐洲國家有架國力消耗啊，你係咪答唔出啊？

人口、錢、糧食。你咁識拋書包，同我計下

笑撚咗,所以用你結論,香港原來落後過大陸,神結論,果然話你ON9都廢事
原來明朝到最後只係靠人數多架咋 ?千蒂乞衣領先世界 ?
睇一個社會發展發達程度唔係睇人均係睇人數,可以唔好咁ON9?
最後一點,想講明頁冰河時期呀麻,我用番之前我寫過一篇文解算
上面提到明末小冰河期,其實我個人覺得小冰河期只係明覆亡一個好次要原因,明朝腐敗到無可救藥先係主因

首先,最廣義嘅小冰河期係指歷史上某啲時期會特別凍,同埋特別乾旱,依家主要出現咗4次同明清小冰河期一樣嘅冷期
如果用中國歷史嘅時間線黎分,分別係
1.自周穆王二年（西元前 1000 年）至東周平王東遷時（西元
前 770 年），是中國歷史上第一個小冰河期。
2.自西漢成帝建使四年（西元前 29 年）起，經東漢、三國、晉、南
北朝至隨文帝開皇二十年（西元 1000 年），是第二個小冰河期。
3.自北宋初葉之太宗雍熙二年（西元 1192 年），是中國歷史上 的
第三個小冰河期。
(中國第三個小冰河期比較特別,同期歐洲反而係中世紀溫暖期,氣候異常地暖)
4.第四個冷期自明太組洪武元年（西元 1458 年）至清德宗光緒六年（西元 1880
年）
(《氣候創造歷史》,許靖華)
一般我地依家提到小冰河期就係專指明清時候個次世界性嘅明清冷期
四次冷期有長有短,我地睇到每次小冰期當中,中國都會出現災難性戰亂同改朝換代發生,比如周室被入侵東遷,依個POST講嘅五胡亂華,石田巴打講到室町嘅末年日本戰國同埋將會講到嘅明末戰亂,所以小冰期帶黎寒冷乾旱對於古代農業社會帶黎衝擊,令到戰亂發生,明末民變發生原因有一部分係當時西北連年大旱,加上加征三餉迫反農民
但係依個最多只係引爆晚明個炸彈嘅藥引,而唔係晚明滅亡嘅原因
因為如果用小冰河期黎解釋晚明衰落同滅亡,實在有太多野解釋唔到
首先,明清冷期有3個最冷期(From WIKI)
1450年——1570年：斯波勒最小期(明景泰元年至隆慶四年)
1645年——1715年：蒙德最小期清順治二年至康熙五十四年
1770年——1830年：道爾頓最小期 題外話所以唔查了
我地見到係冷期入面最冷嘅反而係清朝時期,當中有一大半時間仲係要係康熙年間發生,如果小冰何期真係令到農業社會出現糧食危機,照道理滿清特別係康熙先係受到最影響嘅時期,但係康熙反而開始康雍乾盛世,人口仲要已經超越明朝晚年人口數量,當中無發生好似晚明咁大規模民變,唔通滿清識氣候武器,只係凍明朝唔凍自己 ,所以單係用冰河期搞到明亡時間點上就好難解釋得通
其次就係明清冷期係一次世界性全球氣侯變冷變乾,石田巴打都同意就係歐洲同西亞都受到氣候變冷衝擊,英國,法國,瑞士都因為歐洲變冷而出現饑荒(其實嚴格上黎講英法出現餓死幾十萬人饑荒中國已經係清朝時期),但係就只有中國(明)滅亡,其他成熟國家都堅持落黎(不過三十年戰爭(1618年－1648年)我唔太同意係關氣侯事,就算係氣侯溫暖,歐洲一樣會爆發一場針對哈布斯堡霸權嘅戰爭,因為無任何歐洲國家會接受一個擁有西班牙,低地,意大利,匈牙利大片領地嘅國家,同時擁有中央集權嘅神聖羅馬帝國皇位,所以先出現英法荷瑞加上新教諸侯一齊圍攻哈堡)
就講中國而言,唔單只係明朝會受到極端天氣影響,女真都會受到極端天氣影響,"上年水災，胡地尤甚，飢寒已極，老弱填壑，奴酋令去覓食。“ - ”李朝實錄·光海君日記“,上面講努爾哈赤時候都會被饑荒影響,都會令到女真諸部受到更多內亂戰爭,唔係只係得明先會被天氣凍到,其他民族都會被影響,明朝虛弱,後金滿清,甚至係農民流寇一樣會受到糧食危機影響,皇太極多次入關搶掠好多次原因就係因為遼東發生饑荒入關搶糧,咁點解就只係明政府中伏,反而流寇女真又無虛弱,仲要愈打愈大?小冰河期又係解釋唔到
另外仲有一點就係,雖然陝西係連年天災,但係明朝並唔係全國都係咁,明朝東南地區經濟繁榮,正值所謂資本主義萌牙(不過其實係打飛機多,一個完全睇唔起商業嘅專制社會點可能自行發展資本主義),明南方一片繁華景象,點解明朝就調動唔到依啲地區資源去抗敵,去救災,要知道康熙年間陝西一樣有千萬人口級嘅旱災,佢地就可以唔發生動搖國本嘅民變,明就滅亡呢?所以歸根究底就係明政府低效無能,貪污腐敗,係人禍令到天災成為皇朝喪鐘
仲有最後一個小冰河期解釋唔到嘅地方,就係同期農業帝國表現
如果小冰河期係明亡一個核心原因,按理應該會影響埋世界上其他農業帝國,但係由1619年薩爾滸之戰至1644年崇禎殉國,世界其他農業帝國一樣無事無干,好多仲要係進入其鼎盛期,就用石田巴打講嘅日本,日本係17世紀德川幕府已經建立,國家正值平穩安定發展,經濟繁榮,甚至令到永曆帝想求江戶出兵對抗滿清,同明末一比簡直係2個世界,印度莫卧兒帝國正值盛世,集合全國工匹修建泰姬陵,波斯17世紀初阿拔斯一世帶領薩非王朝步入顛峰,利用先進火器建立西至底格里斯河，東至印度河龐大帝國,建新都伊斯法罕,號稱世界財富半集於此,鄂圖曼帝國擴張到成為橫掃三洲嘅巨大帝國直到1683維也納城下折戟先等下擴張,同西班牙帝國地中海打到天昏地暗一樣無令佢地政府崩潰,西班牙人擴張成為日不落帝國,俄羅斯正值大擴張期,1648年已經到達太平洋,利用火器征服大量遊牧民族,係西伯利亞草原寒冷饑荒都無阻止佢地,同期係只有明先一片混亂,仲要比本身遠比自己落後嘅蠻族打到變成智障,可見明政府橫向比較都係腐敗無能同義詞
最後一點想討論就係會敗於「草原公路」既野蠻勢力亦唔係中原特色,依點我都同意,被草原民族/蠻族征服嘅農業帝國當然唔少,單係之前講過嘅蒙古已經征服數都數唔曬嘅國家,但係問題係去明末仲會比自己落後嘅民族打到毫無還手之力就真係太廢,因為明末個時已經出現熱兵器,打破咗遊牧/蠻族軍事優勢,俄羅斯就係靠火器不斷向東征服唔同汗國,其他農業帝國(上面講個幾個)都係靠集中使用火器建立強大有力嘅中央政府,因為火器算係當時高科技同昂貴嘅技術,大砲同火槍唔係話學話整就輕易學到整到,火力優勢令到訓練良好步兵可以輕易對抗重騎兵,而且火熗手訓練低廉都大大促進農業帝國組織新式軍隊,所以十分有利於農業帝國對抗以前以騎兵為主嘅不同蠻族,所以你見到其他歐洲/西亞國家/日本軍隊唔會好似明咁比落後於自己民族打到仆街,最糟糕係明政府腐敗到武器換代極下,當三十年戰爭瑞典騎兵用緊手槍板甲依啲先進武器,主力遼東騎兵竟然仲用緊朱元璋已經出現古董-三眼統,射程火力準繩差仲要係火門槍,同歐洲甚至係日本差咗整整一個武器代(當然日本大砲技術 ),威繼光好早就叫明軍換曬烏銃結果因為無錢都不了了之,最後係遼東戰場上明軍垃圾火器竟然可以比後金軍牛皮盾車(係呀,你無睇錯,火熗可以比牛皮造嘅盾擋住,唔係鐵盾黎),又或者連後金重騎步兵重甲都打唔穿,更加搞笑後來滿清見識到火砲之利,有孔有德,尚可喜幫助,火砲技術急起直追,無得耐就可以自己造出合格紅夷砲,而明自己造啲紅夷砲最出名就係炸膛,一係就係威力同外國人造啲差天共地,結果死死地去澳門一係同葡萄牙人直接買艦砲,一係搵傳教士幫手造,可見明皇朝真係腐敗到無可救藥
明白你個明朝有幾廢未呀

人口多就先進,中國印度唔怪得之大國崛起啦

即係你覺得香港同中國打會贏？你傻尻完未姐

講到西班牙人咁撚好打，一個鄭成功都收復到台灣，
而家唔係同你講緊製造紅夷大炮架技術邊個好啲啊，係同你講緊整體國力啊，你訓撚醒未姐？ 打仗靠幾門大炮射幾野，打返十日八日就打完？你講完一大輪廢話都講唔到邊個國家有咁架綜合實力

傻鳩,如果人口真係咁勁咁重要,1億人口明朝平唔到幾百萬人口後金 ?
睇到西班牙人咁好打同鄭成功收復台灣 屌原來係史盲,台灣係荷蘭人黎
鄭成功用10倍兵力打出比荷蘭人多幾倍戰損比,海戰更加比荷蘭人加無雙, 大部分砲彈比荷蘭戰船反彈,以極多打極少,打千里而來嘅荷蘭人都打到咁核突,係你依種神手先會吹奏

係唔係唔識解咩叫落後,明明一直都係話明朝落後,發神經話ON9之前睇清楚討論緊咩屌

10倍兵力打就唔叫贏？你有實力咪出返10倍囉
已經叫做同你打海戰，打陸戰你咪仲含得撚

我由頭到尾只係問一條問題，你答到未姐？ 答唔到就唔好廢話連篇啦

屌自己文不對題仲仲嘈,上面一直講緊明朝落後於歐洲,結果又講人口明朝多又咩咁,係唔係中文都唔識呀

人地荷蘭1萬幾公里外黎開間公司殖民,用2千人打你25000人陸戰殺你5倍有多,你打個啲殖民者黎架咋,東印度公司黎架咋,打到咁樣衰仲吹奏,你唔醜佢地都醜啦

鄭成功果班都係海盜來架ja
我知科技上係落後咗啊，不過你講到歐洲咁壓性強大，我咪問你果條問題囉，點知你就1999，不停玩閃避球

最慘就係依班海盜比同時滿清海軍仲要先進姐

笑左,一開頭就講係東亞軍事組織同科技水平比唔上歐洲,不過睇你依個史盲一開口自己文不對題就黎話ON9,咁難嘅中文你都睇唔明架啦

你都on9啦同遊牧民族比海軍
史盲都好過你個唔識批判思考架書蟲啦

你唔知咩叫延申討論？由頭到尾係度玩一言堂？你返屋企寫日記啦，呢度討論區來。科技我承認咗啦，我架問題你答唔到就收皮，唔好再係度東拉西扯

屌真係話你係史盲係無錯

女真係漁獵民族黎,滿清入關之好多漢人軍隊,海軍係漢人黎,關滿清係漁獵民族咩事,可唔可以比番邏輯

我依家延伸討論,話你聽,明朝咁大人口基數,對滿清戰績打到一塌胡塗,比農民叛亂滅國,科技軍事組織大幅,政治腐敗,只係靠1億人口基數所以帶黎嘅國力可以話吹奏下,依啲係可恥

同埋你講野之前GOOGLE下先,台灣係荷蘭殖民,女真係漁獵民族其實係基本知識,唔想幫一開口就話人ON嘅史盲教普

我係偶有記錯史實同有好多唔識啊，有咩問題？
好似你咁不停上網copy就好勁？

女真係遊牧為主體有咩問題？打下漁就變漁牧 咁果時中國應該叫咩？農業？漁業定雜業啊？

國家政治大亂，內憂外患頂到咁耐咪叫實力囉，你明唔明姐，你理得佢係1億定500人帶來

其實明政府自己都頂唔順又民變，又東北戰事既支出而亡左啦

引用史料就話COPY AND PASTE,你咁9UP當秘訣就無問題,唔怪得連登學術區咁低質

東北女真一直都係漁獵為生,幾時遊牧過呀,WIKI都有寫啦 ,東北都無草原點遊牧

問題係同期只有明朝處於火器時代比遠比自己落後嘅蠻族打到仆街再加比農民滅國,勁到嚇親

用返荷蘭做例子

講數量，17世紀荷蘭150萬人口，養得起5萬軍隊
人口係荷蘭100倍既明朝照計係咪應該要有500萬軍隊

戰鬥力就唔講啦，荷蘭人拉雜成軍俾人笑做乞衣軍，同當日不落帝國西班牙前後打足80年打到獨立建國，歷史上冇乜邊個國家真係做到，明帝國做唔做到呢樣野真係有d保留

同同期其他國家比較就知明朝真係唔算好勁

女真仲有玩埋農業同畜牧添，維基同你話漁牧就漁牧？
淨係識上網抄嘢

後金東征西討，個版圖擴展到幾勁，比你講到一文不值，所以話連登仔個個身經百戰，嘴炮天下無敵

所以滿清同遊牧有咩關係呀
做學術討論唔資料搜集唔通好似你咁9up當秘笈仲引以為傲 ?
一開始後金只係蠻族,後面係食咗中國先打埋身邊啲蠻族同開始明朝應付唔到蠻族有咩關係呀

後金入主中原前已經制服咗蒙古、朝鮮
你唔係做好多搜集架咩

你知滿清征服朝鮮蒙古個時蒙古同朝鮮已經衰弱到咩地步

又話未征服，而家又轉移討論蒙古強弱
真係籠門任你搬

呢度都見到你

大帝國大到一個地步，領土擴張都會蝕錢
附近嘅野蠻人搶奪帝國領土卻賺錢
最後帝國一定輸

羅馬同哥特族咪又係咁

巴打個泰國post

好學

小冰河期清朝係因為D人靠蕃薯吃糠喝稀渡過

清朝只係負碌入關統治左中國祟禎真係要負上好大責任
唔識好似萬曆咁私底下靠班宦官開源收稅搵錢
ON99咁聽D文官集團講減稅削開支CUT部門
又唔好好安置結果整左個李自成出黎
晚清個時形勢差到仆街但佢識收稅搵錢
一個鴉片稅已經夠令晚清可以維持其統治的財政收入

有放牧就係放牧主體，咁香港新界有田咪農業社會？
蠻族得蒙古朝鮮 新疆西藏死咗定發咗達？
歐洲係唔勁架，明朝時期人均GDP 係你兩倍咁囉（工業革命前），法國細過你明朝但係打完歐洲再打美洲再返轉頭打歐洲咁囉。講到人地冇天災冇戰爭咁。黑死病減員1/3，天花個啲又唔計。三十年戰爭，西班牙皇位又唔計。
科技幾重要，義和團解釋咗啦。唔講武器，拿破崙同Fredric the great可以用新戰術人少打人多，科技同戰術改變減少咗人數優勢你咪用人口打J囉。清朝人夠多啦，咪又係比人中出。

人地搵埋料你又話佢冇思考，你料都冇就叻叻豬，人地記錯就7， 你錯就正常。邊個搬龍門啊

我地討論緊工業革命前，你睇清楚啲先出來講。講埋義和團，你不如講埋而家啊

明清打贏就因為對手弱、荷西打啲土著又好撚強啦wo?
咁弱做咩唔食埋來做殖民地啊？善心大發？

打仗就緊係講全國多過人均架啦，用下腦都知啦下哇？
而家好多歐洲小國而家人均夠高啦，軍事實力又如何啊？

佢搵料？上網copy啲千字文就咁post出來當係自己野，你知唔知咩叫plagiarism啊？不過睇來你同佢一樣都冇知識產權個概念

我重申唔係想講明朝有幾強大，係講爛船仲有三根釘，唔係如某人所講咁唔入流

過埋今日就係崇禎三百九十一年，留名

大清朝晚期財稅收入仲有得撐都係要拜鬼頭海關總稅務司所賜

以前教科書成日幫士大夫講說話
明朝既貧富不均、財政弊病除左對外征戰
對內真係士大夫特權，壟斷資源，到滿清入關見風使舵既又係佢地。時至今日睇下堆商紳豪強，完全係一模一樣

人可無知而不自知你都算係代表

首先,搬龍門點夠閣下黎

明明講緊東亞軍事組織科技落後於西方,然後就沖出黎話工業革命前西方幾勁呀(雖然其實西方係偽命題,不過睇你水平都唔知咩黎)
多手再問咩人工咩生產力,本身都認真睇番書答你西歐各國發展水平晚明時期已經領先明朝依個事實(不過睇你都唔明咩叫發展,領先係咩意思)軍事有人講過唔再講,又拉去講明朝可以頂到流寇同埋後金係好勁
跟住再解釋比你聽明出現流寇同埋比後金打到仆直係反映明無能,又拉去流寇係天災人禍(出自你自己)
咪解釋埋比你聽你係晚明明廷無能,(仲有後金多次大敗加征三餉先導致流寇,先後次序搞清楚),然後無聲出啦又轉進論點啦,去話台灣比鄭成功由手上荷蘭人收復,我跟住講鄭成功攻台先證明中國同西歐軍事水平差幾遠,跟住你一搬龍門話你理1億人打500人呀,嬴就嬴,吓咪就證明咗東亞軍事組織科技落後於西方 ,仲話爛船仲有三根釘,果然厲害,難怪徐光啟要搞西學東漸
跟住又搬啦,搬去女真依個遊牧民族,打咁大咁勁明朝唔夠正常,你仲霸氣話係遊牧就遊牧,其他人講唔算 咩漁獵唔算 ,屌真正又史盲又唔肯睇書
佢地有農業同畜牧,係唔係以為自己搵到野駁人呀小學雞,首先佢起源地外滿州邊度有可以放牧嘅大草原呀?無羅,咁點做遊牧呀屌,農業叻叻豬啦,比埋WIKI你肯睇下,去到明代個時女真的確已經變到農業為主,漁獵為輔,咁同佢唔係遊牧有咩關係呀屌
你睇到依到搬龍門搬龍門成個689咁你我都無言,
最後講埋個龍門,滿州征服蒙古朝鮮所以女真統一中國之前已經好勁,你先搞清楚我無話滿州無征服蒙古朝鮮,我係話統一中國之後滿清先征服完身邊蠻族唔代表咩,不過睇你龍門搬得咁快都唔CARE點樣反駁論點,首先,征服朝鮮 ,壬辰倭亂朝鮮表現之神勇,以空間換時間,半年放棄朝鮮八道入面七道,可見軍事水平真正勁,打個弱到咁嘅朝鮮都成為吹奏點我係皇太極真係番生再笑死,其二,皇太極只係征服(其實都唔算係軍事征服)漠南蒙古,漠北蒙古係乾隆先完全平定(1688-1755),滿清係利用聯姻外交分化蒙古部落,再加上林丹汗宗教政策錯誤眾叛親離,林丹汗(無火器嘅蠻族)先比後金利用火器同重裝部隊聯合蒙古部落打走,林丹汗係廣寧之戰之前同後金打仲係有來有征架,又證明咗後金戰鬥力爆表呀 ?又分化又內鬥,不得不說皇太極真係不出世嘅政治天才,不過證明後金就拉遠咗羅,不過用你邏輯應該嬴就嬴,你理得佢外交征服定咩,打嘅純冷兵器又只係分裂嘅遊牧部落,總之嬴就代表後金勁,
不過你搬龍門叫延伸話題,人地重申個話題講緊咩,講番同論點相關嘅野就叫一言堂
事實上就同17世紀西歐就係比明朝先進,依個先係最初講緊嘅論點,不過以你中文水平,可能太難唔明白
引用史料叫 plagiarism,睇黎你啲理解能力唔單係史盲,已經去到盲撚地步,唔怪得可以理直氣壯咁9UP 無知者無畏呀
明清打贏就因為對手弱、荷西打啲土著又好撚強啦wo
你話笑死唔笑死,歐洲同期打緊高烈度戰爭,點解話明落後於西歐(睇你又唔明咩叫落後),因為明朝用緊啲本土戰術,比如戚繼光車營,又或三眼銃,係人地歐洲一百年前二百年前玩緊嘅野黎架明呀傻仔 ,晚明人地可以航海到東亞,明朝呢? ,科技又輸多樣,明初鄭和海事科技仲係世界頂級,到晚明海禁之後,
打仗就緊係講全國多過人均架啦，用下腦都知啦下哇？
其國內生產毛額（GDP）總量所占的世界比例在中國近三千年歷史上也是最高的，據著名的英國經濟學家安格斯·麥迪森的研究，按照1990年美元價格計算，1820年清朝GDP總量為2286億美元，占世界GDP總量的32.9%，中國人均GDP為600美元，當時經過第一次工業革命的英國人均GDP為1,706美元。據他研究，即便被認為是中國歷史上經濟最繁榮時代的宋朝，其GDP總量為265.5億美元，才占世界經濟總量的22.7%，宋代中國的人均GDP在450美元，略低於阿拉伯帝國阿巴斯王朝的人均GDP（621美元）；這兩個地區皆超過當時西歐人均GDP（427美元）[參 15]。這裡僅表明購買力平價，與所謂財政收入是不同的概念，英國財政年收入在1830年代至1840年代在5000萬英鎊以下[參 16]；不過，清朝GDP數值在1840年前凌駕於歐洲之上，這一說法基本得到普遍認同，但大多數中國學者如劉逖仍認為麥迪森高估了中國歷史上的GDP總量和人均GDP[參 17]。因此，劉逖對麥迪森1600至1840年數據做了調整，認為1820年中國人均GDP在325美元，而非麥迪森說的600美元[參 18]。

用WIKI就夠駁你個盲撚,點解清朝總量咁高會比英國打到仆街呀,答到未呀
全國高人均低咪證明咗大部分剩餘比龐大人口基數消滅咗,咁即係點呀,即係要打仗個時,國家難以集中資源.咪好似清朝咁羅
最後,假期就做功課啦,上連登反映自己低下水平做咩勁

係睇理東林黨同埋遼西將門,真係完全係

又係一大輪廢話同copy一段野。你先前就係不停copy人地一大段野一字不改咁出來當自己野，又冇source。我話你抄襲有話錯你？你讀過大學未啊？老師有教過你咩應該點自己表達？睇你都冇啦
拎清同英國比，你唔係唔知工業革案之後架分別啊。
等我話你知啦，就係生產力陪增啊，槍炮都倍增同科技進步啊，不過我地係講緊在此之前啊，你引例都用下個腦分析下啊

不如咁講 邊段copy無比source 明白啲講出黎呀 ? 除咗引wiki之外都自己打我就唔明copy左咩,不過睇你咁小學雞都應該無睇就屈人架啦
又係你話用全國生產力(gdp)比 結果明對滿清打你面,清對英國打你面,蒙古對金/宋打你面,遼對金打你面,仲有好多 垃圾夠未

其實明朝既稅收好有問題，政府大部份收入都係從農業所得

不過見你咁樣放龍門,人地就廢話,你9UP就金石良言,不如自己單機算啦

崇禎又取消萬曆時期啲商稅

殺魏忠賢根本就係大錯，起碼魏忠賢識搵錢
如果崇禎學佢阿爺或者阿哥不理政事，明朝應該可以玩多陣

殺魏忠賢都仲有救,但係崇禎同時趕絕埋太監個吓比文官集團獨掌朝政就一去不復返了

你自己睇返啦，冇抄
我再解釋返多次俾你聽，英國打清朝果陣，槍炮戰艦係咪仲係工業革命前個水平？清朝又係唔係立國初個清朝？你個例子根本就係on9,明冇？

冇錯，史上係有好多經弱勝強架例子，但絕大多數係強勝弱。只可以講冇絕對，我就唔夠膽好似你咁係毫無根據情況下就話贏緊。
打我面，你去洗個面先啦不如

講真明必亡,但係如果玩得好應該不亡於崇禎,應該可以玩到比崇禎個仔

我叫你答我 邊段抄呀屌你,咪9UP屈人呀屌

所以證明咗咩,證明全國總量大都可以比軍事科技打到仆街,依家就係話你聽,晚明個時中國已經落後於西歐,不過你龍門咁放都係唔會其實討論緊咩

你有邊段冇抄？
話你on9真係唔驚你嬲，係啊而家科技同生產技術，以色列返到以前都統一地球啦。我而家就係同你講緊工業革命之前架分別，雙方冇咁大差距。歐洲人殖民全世界，但要去到清朝中葉先開始打中國，因為咩？善心見你弱唔想傷害你？

Show blocked user - 伸手黨
痴撚線,依家指控你個垃圾生安白造屈人抄襲呀,叫你比證據連段落都比唔出,然後居然可以無恥到用一句邊到無抄就當係,直頭係學術人格有問題
依家一直都係講緊明晚期落後於西歐,點解唔征服係因中國基數大,歐洲人又唔係神,遠隔萬里點樣統治上億人口嘅中國人,唔代表中國人唔係落後囉,不過以你無恥程度,可以屈人抄襲連段落都比唔出,都應該會做複讀機就算
正一小學雞,仲講人抄襲,講學術誠信,垃圾

你智商真係有啲問題，或者我再講得淺白啲。
就好似有兩個人隻抽，一個技術好啲，一個身型大啲，唔係完全冇得打，跟著我就提出條問題，點知你條垃圾就不停話佢技術好技術好，又講唔到係咪可以完全漠視大隻佬優勢，淨係係度不停重複又重複，同埋舉埋啲on9架例子，真係同你講多都晒尻氣

如果唔係英國打贏西班牙無敵艦隊，西班牙下一個殖民目標就係中國

雖然用兩萬人想征服中國大諗頭咗少少

學英國同葡萄牙打印度 逼明朝割讓個貿易點出來先

以晚明海防咁荒廢程度,建立一個中國果阿應該輕鬆無壓力

本身江戶鎖國就係荷蘭橙話葡、西想借耶穌會搞殖民，先奪長崎港

仲應該怕基督徒威脅幕府
好似島原之亂咁

人口總量决定論？笑咗。西班牙王位繼承戰法國聯盟人口多過奧地利聯盟，輸咗。7年戰爭奧法俄聯盟多過普英聯盟。輸咗。用義和團做例子係用你講科技減低人口優勢你就話講清朝。人地發現美洲既時候開始爬你頭，都未講美洲既人口，講緊工業時代前你又唔認。明冇值民，但你宗主國關係好好咩？清朝越南西藏朝鮮咪又係咁。你清朝夠想係朝鮮劃租界啦比人打返轉頭咁解。佢有比reference同講明轉載你就話抄。知識產權你識咩？ 你source都冇好叻叻豬？

On9，工業革命前生產力冇升過，科技冇好過，要等工業革命爆出來。發現新大陸既時候已經倍咗啦，文藝復興脫離教堂控制轉去人文同科學思想比你食咗？你9up當通識咩。你讀咩U唔比用source 咁勁啊。

話知佢,小學雞理佢把撚

豐臣秀吉、德川家康因為商業利益先對外國人隻眼開隻眼埋，但依然有禁教令既紀錄，前者有「二十六聖人事件」，後者就索性禁教。

島原之亂係最大爆發點，但之前江戶已經與葡萄牙交惡，因為1609年發生過有馬氏商隊與葡萄牙人在澳門械鬥，互有傷亡。一年後，葡萄牙總督到江戶抗議，反因溝通問題導致幕府不滿，更被幕府派既人誣陷，導致雙方響長崎血戰四日，最終葡萄牙寡不敵眾，總督自殺

呢個我認為係第二引線，但暫且係葡、西與日本不和罷了，島原之亂睇到既，係耶穌會勢力在九州既結果，不過與其話西人策動，倒不如話係幕府借題發揮，趁機打壓外國勢力

由佢單機算

長知識了

咁點解會只係比荷蘭人

覺得自己之前認真回佢好傻鳩

同感

1. 曾經因為英國既三浦按針牽線
2. 荷蘭人信新教，早就傾好唔傳教，只做貿易
3. 荷蘭曾經響島原之亂幫過手

治部大人 你啲post好正

過獎了，我多謝你地支持
事實上後來fact check過，發現都有不對之處

石田啲post真心高汁

明軍會問老鄉借人頭

殺良冒功賀人龍

凈係搶到江南就肥肥la

同感，好可惜曲高和寡

東亞嘅天花板都不過係德川幕府嘅重商主義

明帝國好可能連勃艮第、低地國都未必比得上

咁低地其實都係西歐最發達富庶嘅地段黎嘅

德川幕府唔係重農咩
利申求教

冇記錯葉赫部係蒙古化女真人，係有遊牧，但好難講得上明末女真人係遊牧民族，由其建奴女真

葉赫部明代都係主以農業輔以狩獵畜牧,應該唔算係遊牧

睇心束頁，雅各賓同其他巴打討論真係學到好多野

受教，我試下搵下資料確認下，之後同巴打你講返
ps巴打都算有耐性

又係

我啱啱睇就係葉赫部始祖的確係蒙古人,之後東移到葉赫河畔,為海西女真其中一部,係深度女真化嘅蒙古人,係明代都係農業為主狩獵畜牧為輔,不過無建州女真文明程度咁高
主要係東北無適合放牧嘅草原,好難有游牧生活方式
有錯還望指正
耐性唔敢講,大家討論姐

我唔係好識日本歷史，冇記錯松平定信嘅寬鬆改革之前，德川幕府係流行過重商主義

原來係女真化蒙古，唔係蒙古化女真，呢個都幾大錯誤
勞煩巴打

我話德川幕府重農係因為德川幕府建立嘅社會架構係士農工商,商人社會地位好低黎分析
不過江戶史我都唔係好熟,石田治部少輔三成巴打先係大佬

我先係一知半解，啱啱睇你明末啲立論靚到
日本史真係要石田巴打斧正

其實有爭議,葉赫部有二支,同性葉赫同異性葉赫(慈禧太后就係異性葉赫),同性葉赫就係北宋時期已經係長白山之東定居嘅女真人,異性葉赫先係我地討論緊嘅女真化嘅蒙古人,係後來先遷而來,而佢地係女真化嘅蒙古人定臣服於蒙古嘅女真人再遷居到海西女真到係有爭議,慈禧就認自己祖先係蒙古人
利申我都係睇資料講番出黎

睇返南明李定國兩蹶名王軍事成就好似仲大過之前兩朝明將

一開始係意大利最發達，英格蘭最窮。之後經濟重心轉北。西班牙同葡萄牙首先殖民新大陸成為中期強國，不過比荷蘭同英格蘭後來居上。西葡兩國管理不善，重掠奪輕發展，係人口基數小既情況下想壟斷新大陸同香料既貿易，同其他國家有大量摩擦，對殖民地舊居民用殘暴，短視既方法對待，加上制度上既缺陷（地方長官權力過大同埋明確限期，富豪都用呢個機會當投資咁買一個位做，再係任期內掠得就掠。錢入唔到政府，有問題政府要賣單，冇長期規劃）再加上政府尋求領土擴張而大量投資軍隊，冇alternative。做成為擴張而擴張既困局

荷蘭我冇睇，求巴打指點，有印象金融起家，後來衰比英國同國內經濟過度投機同冇經濟轉型再加上英國崛起所以衰落。

法國一路都係陸軍強權，所以不斷面對神羅，英格蘭，burgundy制衡，被逼專注陸軍發展。所以殖民地較少。雖然法國好似打親都輸，不過佢戰役勝率好高（60～70%），係大戰略輸。佢勝率最差係napoleon 時期。法國每次打親對方都有幾個強國（英/奧長期對手）所以佢軍事係勁架。

去到發現新世界既時候，意大利已經係落後國家，德國分裂緊，波蘭，奧地利同ottoman不斷開拖。俄羅斯係蒙古入侵後以農奴制為主既封建社會持續好耐，直到Peter the great 同 Cathrine the great改革西化，係大北方戰爭打贏北歐霸主瑞典先變一流強國。（不過科技到係落後西歐）

冇記錯去到1700時期意大利跌倒同中國同級。人均gdp 日本係亞洲第一，中國反而唔夠佢高，不過都係差西歐兩班 荷蘭係西歐係差英格蘭少少，係一線強國，西北歐普遍比東南歐有錢。

聽講覺羅部其實係女真化/胡化嘅趙宋皇室後裔
即係靖康之禍被擄走嘅宋徽宗宋欽宗之後人

江戶都唔算太熟，但可以講日本歷史到江戶為止既計量單位，都係以石高（米糧）作為對貨幣（大小判、通寶等）既標準，因此傳統屬於農業社會，商貿反而係戰國時代開始，先日漸昌旺

因為鎖國，江戶時代既商貿，包括糧食等以內通為主，但一個咁細既市場，加上缺乏戰國時代既競爭力，反而令糧食產量暴漲，造成通貨膨漲因素之一

其二，就係金銀山開發逐漸飽和，戰國時代、江戶時代初雖然發掘唔少寶藏，但到左中期開始已經有減產跡象

幕府改革多由糧食、貨幣政策落手，但總係游離響通膨通縮、或糧食危機之間，依然由重農為主既改革。第八代松平吉宗既享保改革係針對糧食落手，並唔係重商主義改革，只係擴充糧食產源、壓抑農民賣地等等

到左德川家次（第十代），因為經歷過天保飢荒，出現糧食危機，就採用田沼意次既經濟改革，轉向收商業稅、開發蝦夷（北海道）、開放更多貿易等，但僅維持一代就被傳統派打壓

直到黑船來航後，日本先正式走重商路線，養肥返西日本既勢力

如果有錯請更正，江戶我只係略懂

難得冇人講大明戰神毛文龍
禍國殃民袁崇煥

唔係天保飢荒，係天明飢荒先岩

唔係 最多只係蒙古人黎

對比關寧軍班賣隊友軍閥,李定國的確係名將

長州薩摩起工廠賣糖賣到肥肥,又開國債

崇禎炒哂班監稅太監搞到收唔到稅係咪真

我講葉赫部

話毛文龍係大明戰神又太誇
但係袁崇煥真係俾人高估得好緊要
天啟帝比佢仲有軍事常識
係得崇禎咁on9信佢五年平遼

一個流寇出身嘅，手頭資源比起佢地應該有少無多都打得比佢地好睇咁多
關寧軍到底有幾垃圾

btw想問吓wiki講孫可望降清令防務機密盡失，李定國先開始由勝轉敗
真係咁簡單

中國歷史上, 好多時 民兵 比朝廷軍隊更有戰鬥力
例如清末時期, 湘軍淮軍 都係勁過八旗軍

因為朝廷軍隊 只係識貪污, 少爺兵, 唔識打仗
民兵 由農民組成, 長期捱苦, 體力勞動, 唔怕死

台灣荷蘭架喎ching

巴打講咗超多題目
由西葡講到英荷再講到法俄
夠寫好幾本書 ,(即係有排討論 )
首先,其實西歐西葡英荷法(奧)其實都可以歸入一個共同話題,就係哈布斯堡王朝興衰
意大利其實十五世紀已經開始衰落,(Why the West Rules—For Now, Ian Morris,P351)倫敦同埋阿姆斯特丹係1450年代人均收入仲係同佛羅倫斯(文藝復興之鄉 )一樣,去到1500年已經倫敦同阿姆斯特丹已經開始領先,到1550年已經超過拋離咗佛羅倫斯,巴黎係1650年都拋離佛羅倫斯,北意大利地區(意大利當時只係地區概念,絕對講唔上係國家)相對衰落無錯就係因為巴打講新航線發現,因為鄂圖曼帝國興起中斷西方基督教文明同東方亞洲貿易,意大東地中海商路成為鄂圖曼人地盤,西歐國家又發現與東方國家通商航路,北意大利再唔可以透過做中間人賺大錢,而英國同荷蘭係黑死病之後賣羊毛生意同做北海貿易做到後來居上
而西葡衰落,德國分裂,荷蘭崛起都可以歸納做哈布斯堡王朝衰落問題
下面有啲觀點係來自The Rise and Fall of the Great Powers: Economic Change and Military Conflict From 1500 to 2000,Paul Michael Kennedy,中譯《霸權興衰史：1500年到2000年的經濟變遷和軍事衝突》,依本書入面第二章有關哈布斯堡王朝內容
西班牙葡萄牙係航海大發現的確係第一批國家發現新大陸,新航線同建立殖民地,而且西班牙係新大陸嘅獲取嘅金銀同埋蔗糖,葡萄牙係印度獲得嘅香料的確係令2國獲益不少,但係遠未到令佢地成為西歐強權地步,真正令西班牙成為第一個日不落帝國同埋西歐霸主原因係因為哈布斯堡家族利用聯姻,繼承大片歐洲領地
神聖羅馬帝國查理五世頭銜
神聖羅馬帝國皇帝、永遠的奧古斯都、羅馬人民的國王、義大利國王、全西班牙人（卡斯提亞、亞拉岡、雷昂、納瓦拉、格蘭納達、托雷多、瓦倫西亞、加利西亞、馬略卡、塞維亞、哥多華、莫夕亞、哈恩、阿爾加維、阿爾赫西拉斯、直布羅陀、加那利群島）國王、西西里國王、那不勒斯國王、薩丁尼亞與科西嘉國王、耶路撒冷國王、東與西印度群島國王、奧地利大公、勃艮第公爵、布拉班特公爵、洛林公爵、施蒂里亞公爵、卡林西亞公爵、卡爾尼奧拉公爵、林堡公爵、盧森堡公爵、海爾德蘭公爵、符騰堡公爵、亞爾薩斯領地伯爵、那慕爾藩侯、弗蘭德伯爵、哈布斯堡伯爵、蒂羅爾伯爵、戈里齊亞伯爵、巴塞隆納伯爵、夏洛萊伯爵、阿瓦圖伯爵、勃艮第-普法茲伯爵、埃諾伯爵、荷蘭伯爵、聚特芬伯爵、魯西永伯爵。
簡單啲黎講即係奧地利,波希米亞,北匈牙利,那不勒斯,倫巴第,整個低地,整個西班牙,西西里島,撒丁島,同埋一啲散佈係西德嘅神羅領土,同埋大片新大陸領地,因為哈布斯堡王朝繼承大片富庶領土,而且領土對法國依個大國形成一個戰略包圍,成為歐洲首屈一指嘅強國,即使查理五世退位將哈布斯堡一分為二為西班牙部份同奧地利部分,西班牙一樣擁有意大利,低地,同埋西班牙,後面仲加碼葡萄牙,依然有大量領土,反而新大陸只係西班牙王國強大其中一部分原因
我地係哈堡王朝財政收入更加可以睇到新大陸重要性其實唔高,實際上新大陸要為西班牙帶黎大量金銀流入係1560之後嘅事,但係即使係新大陸收入嘅峰值時候都只係由卡斯提爾(西班牙王室嘅直屬領地)1/3至1/4(By Paul Michael Kennedy),遠遠講唔上係關鍵,唔可以用新大陸去解釋西班牙霸權,如果係16世紀30年代新大陸分量就更少,但係哈布斯堡帝國同期已係歐洲首席強國,16世紀中期西班牙本土提供大概125萬杜卡特稅收(杜卡特係威尼斯發行一種金幣,大概相當於4克黃金),低地常規稅收係1530年代有接近50萬杜卡特連同特殊撥款最多都有接近100萬杜卡特,但係新大陸黎嘅金銀收益年均都唔夠30萬,到後面上升到都最多只係78萬,只有本地稅收一半(The Rise of Fiscal State in Europe,Richard Bonney)(同Paul Michael Kennedy有出入,不過都證明新大陸只係次要收入)(不過新大陸收入係必需,如果唔係西班牙早就崩潰)
Paul Michael Kennedy都有講哈布斯堡霸權上面依第一個原因,就係哈布斯堡繼承咗歐洲大半最富庶土地,接受擁有半個歐洲,加上新大陸源源不絕運黎貴金屬供養西班牙頂尖陸海軍
而西班牙強大陸海軍正正就係第二個西班牙強大關鍵,16世紀初西班牙方陣係歐洲甚至世界都係最先進嘅陸軍,訓練有素的西班牙陸軍成為軍事革命最大體現者(By Paul Michael Kennedy),長矛兵與新式火繩兵結合而成嘅職業軍隊,將著名嘅法國騎兵同瑞士槍兵打得多次潰不成軍,成為哈布斯堡最有力嘅支柱,而西班牙無敵艦隊,更加出名我就唔多講
但係擁有如此強大軍隊同埋廣大領土哈布斯堡王朝不可避免咁衰落,其實重點都唔係因為殖民地問題又或者係包稅人問題(因為同樣情況法國都好嚴重,但係法國成功打敗西班牙成為歐洲霸主),而係西班牙係歐陸戰場上失利,新一輪軍事革命打破西班牙軍事優勢同埋經濟崩潰
首先第一點同時係最重要一點,就係哈布斯堡過度擴張帶黎無窮戰爭直接導致西班牙崩潰
必須講一點就係哈布斯堡雖然依靠姻親聯統大量領土,但係當中其實係無經過計劃嘅行為,所以導致領土散碎,歐洲領土西起葡萄牙,東至匈牙利,當中仲要隔住一個巨無霸法國,而且西班牙係長年戰爭中主要係有5個原則,
獲取美洲（金、銀、蔗糖）和亞洲的產物（瓷器、香料、絲綢）。
削弱法國的勢力，並阻止其東進。
維持天主教哈布斯堡王朝在德意志的霸權，以助天主教會抵抗宗教改革。
抵抗穆斯林對歐洲的威脅，尤其針對奧斯曼帝國。(上面4點From Wiki)
以及鎮壓黎自低地有關宗教以及自主獨主所有叛亂
但係上面5點第一就係巴打你講西班牙(其實人口基數都唔細對比英荷2國,只係對比法國依個歐洲BUG就真係細)想壟斷新大陸同香料嘅貿易,但係其實依個都係次要戰爭,西班牙固然保唔住海外利益,但係殖民戰爭同埋海戰始終係低烈度同埋相對便宜,後面4點先真正出事
你見到哈布斯堡作戰方針入面,法國,鄂圖曼係頭號大敵,宗教改革同埋尼德蘭戰爭招黎來自新教國家敵對,包括英國,荷蘭以及由近代軍事之父古塔斯夫二世帶領嘅瑞典,你見到基本上除咗波蘭,哈堡同所有歐洲強國一同開戰,西班牙為應付軍事革命帶黎龐大軍隊所需要巨額軍費已經瘋狂加稅,係一百年間加咗接近10倍稅,加上瘋狂借國債再拒還再借,但係仍然應付唔到龐大政府支出,到17世紀初貸務利息已等於年收入嘅2/3(Paul Michael Kennedy),西班牙仲要信奉一種骨牌理論,相信如果自己單一地區失陷就會連帶其他地區一個一個GAME OVER,所以所有地區都要打,所以神羅要打三十年戰爭,即使要降服分裂數百年神聖羅馬帝國非但近乎不可能,而且只係激起整個歐洲其他國家反擊,荷蘭嘅八十年戰爭明明荷蘭駐軍軍費已經到西班牙總支出1/4,係同期新大陸收入嘅接近2倍,仍然久攻不下,想收回或者安定統治已經絕無可能,但係西班牙就係一直打,相比佢主要對手,英法荷瑞土,就算幾多敵人都好,都會一定停戰休戰期,只有西班牙陷入長達百年毫不間段戰爭之中,而又不能徹底打跨對手,就算西班牙1559年可以迫使法國退還薩伏伊,係法國內戰結束之後,法國國力回復,三十年戰爭中法國一樣可以打倒西班形,就算八十年戰爭前期荷蘭幾乎失敗,到最後西班牙仍然被迫承認尼德蘭獨立,可見西班牙係打不倒的無盡敵人只有敗亡之路
其次就係西班牙嘅財富都只用黎做2件事,戰爭同揮霍
一名西班牙貴族說:「讓倫敦滿意地生產纖維吧；讓荷蘭滿意地生產條紋布吧；讓西印度群島滿意地生產海狸皮和馱馬吧；讓米蘭滿意地生產織錦吧；唯一可以證明的是，所有低地國家都在為馬德里訓練熟練工人，而馬德里是所有議會的女王，整個世界服侍她，而她無需為任何人服務。」(Paul Michael Kennedy),西班牙最大問題係本地人歧視工商業,佢地錢都唔係投資本地工業,只會將錢用去買外國貨,最後咪益咗英國人,荷蘭佬,法國人,結果就造成西班牙國內工商業嘅衰敗
至於荷法俄聽日再討論 ,打到手軟
最後如果巴打有興趣依方面嘅歷史,有二本書強烈推薦
Empires in World History,Jane Burbank,Frederick Cooper,中文叫世界帝國二千年
第二本就上面成日提到個本,The Rise and Fall of the Great Powers: Economic Change and Military Conflict From 1500 to 2000,Paul Michael Kennedy,中譯《霸權興衰史：1500年到2000年的經濟變遷和軍事衝突》,算係近現代大國史嘅權威作品
最後新年就

軍事機密當然可以左右一軍生死

Paul Kennedy 本書今日行書局買咗未睇，返到屋企就見到巴打推薦。巴打提起新世界既經濟唔係最重要，想問返心束巴打係咩。因為記憶中西葡兩國可以過到其他歐洲好似係同新世界黃金同貿易有好大關係。

本身西班牙去搵新世界係有開新貿易路線，傳教同埋搵傳說中係非洲既基督徒王國做盟友去對抗穆斯林。我睇返Findlay本power and plenty西班牙既人口冇辦法支持到佢同殖民地仲有同穆斯林既貿易摩擦，所以我先會有種人口少既感覺。同埋佢地個後期為擴而擴都令佢冇可避免同其他國家有衝突。佢個種為擴而擴同戰國大名面對個種要因應下面既壓力有啲相似。求冶部大人指點。

歐洲結婚年齡比東方晚，人口增長比東方低，所以人口基數係冇東方咁多。不過因為女性加入勞動市場所以唔會有勞動力缺乏既問題，加上歐洲主流既工業多capital intensive，勞動人口少同貴令同capital代替labour既comparative price 下降，所以反而有利佢地轉型同R&D。所以歐洲人口基數細反而有利佢既工業發展。

想問一下大神西班牙王位繼承戰算唔算令哈布斯由盛轉衰既轉捩點？因為冇西班牙牽制法國令佢面對新教同盟壓力大增，又要面對國內問題

老屎忽真係永遠唔識虛心
唔好對號入座啊
push

你唔爆seed，就無野睇

與其話西班牙人口不足,不如話歐陸戰爭分散西班牙注意力令到佢無維持東/南亞殖民地嘅慾望
西班牙係歐陸擴張其實係有目的,我上面講咗,無國家擴張會為擴張而擴張,只係西班牙嘅戰略目的並非西班牙國力能支撐,主要係西班牙領導層不知進退
第三歐洲工人人工貴應該黑死病嘅問題,奪去大量勞動力 女性大量加入勞動市場唔係工業時代嘅事黎架咩

令西班牙成為歐陸霸主主要係聯姻咗一大片歐洲領土,新大陸金銀係有幫助但係唔係最重大嘅財政收入來源

係哈布斯堡一個轉折點,不過係並唔係西班牙由盛轉衰嘅時間點,因為西班牙衰落係一個漫長嘅過程,西班牙王位繼承戰爭嘅戰敗只係反映西班牙衰落到正式退出歐陸霸權,換言之西班牙衰落為因,西班牙王位繼承戰爭戰敗為果

再講埋我對尼德蘭係十七世紀前中期崛起個睇法
首先必須認清一點就係尼德蘭崛起只係成為金融,貿易同海軍上嘅霸權,並唔係歐陸霸權,佢係歐陸上無太大擴張,而造成尼德蘭衰落主要原因應該係與英法戰爭同埋先天不足嘅問題
首先尼德蘭崛起處於16世紀歐洲各大國都動亂不已,宗教衡突頻繁嘅時代,英,法,西,奧,瑞分別陷入不同戰爭之中,而尼德蘭透過貿易並第一個建立現代金融體系去維持依個資本主義帝國
但係尼德蘭天生有決定性不足,佢只有四萬平方公里嘅國土注定依個小國無任何戰略回轉嘅空間,只要身邊強敵陸軍入侵極容易就會失陷大半國土,最唔好彩係尼德蘭南面就係歐洲霸主,第一陸軍強國法國,而且尼德蘭人口少,只有同期法國十分之一,英國五分之二,雖然經濟強大,但係科技沒有存在代差情況之下,人口就成為決定國力嘅關鍵原因,係之後英荷戰爭同法荷戰爭2次關鍵戰爭中向英國讓出航海以及貿易地位,而依個國力差距更造成17世紀中期荷蘭海上力量被英法2國開始反超嚴重後果
而且尼德蘭崛起關鍵係在於貿易並唔係自身工農業,以第一次英荷戰爭做例,當英國推行航海法案采取重商主義同埋保護主義嘅時候,尼德蘭就馬上大受打擊並開始戰爭,並被英國打敗,放棄一部分殖民利益
而之後南面法國太陽王路易十四登位,帶領歐洲霸主法國以一國對敵一洲 ,荷蘭進入1672年災難年,英法一同向荷蘭宣戰,法國3個月就攻下60%荷蘭領土,荷蘭幾經辛苦透過向英國割地賠款,聯同奧地利西班牙先避免自己被法國占領,最多都被迫承認法國戰勝,獲得西班牙大片領土
真正令荷蘭完全讓出海權比英國反而唔係戰爭,係光榮革命,英荷2國為對抗法國巨大威脅首次也是唯一次實行共治,以聯統國身份加入大同盟戰爭,但係荷蘭因為直接面對法國,大半軍費都係投入陸軍支出,相反海軍就由英國承擔,就係依個時候英國荷蘭海軍差距一去不復反
最後第四次英荷戰爭就將荷蘭徹底打垮,非但失去大片殖民地,而且因為戰敗信貸市場對荷蘭政府信心消失,荷蘭金融地位都比倫敦取代埋

我睇過一份research講歐洲晚婚既原因（girl's power , the European marriage and labour pattern in the North Sea region in the Medieval and mordern age, JL van zanden, T de Moor 2010)提及過女性加入勞工市場係黑死後已有既現象，都係其中一個佢地可以唔理家族壓力而晚婚既原因。

西班牙係殖民擴張反而冇係歐洲擴張咁有目標，findley提過佢啲殖民政策係以佢既人口冇可能做到，反而增加咗佢既經濟壓力。

受教

呢個post又引出學術台幾個高質到癲既史學巴打 幾位專精既領域都唔同 取長補短發表既史論睇到小弟我目定口呆
多得有條識少少扮代表既傻鳩先引到幾位巴打長篇大論駁斥佢以正視聽
題外話：你地打字會唔會快得太緊要？啲字根本唔係常用字都可以幾千幾千咁打一個comment 呢下都好令我震驚

既然都講埋歐亞、東亞三國史，不如騎劫一陣，分享有趣歷史，方才有台灣既歷史研究網民分享

話說韓國響萬曆朝鮮之役前兩年（1590年，天正18年），派左一隊使節團去日本，打算恢復中斷百年既京都贈禮團，咁佢地按慣例會先到對馬，由一直聯絡開既宗氏接待

朝鮮團= 宗義智=

：我地係朝鮮人，想按例去京都贈禮，俾細川、京極兩家大名門啊

：呢兩家已經冇收禮既條件了

：附近既筑前、長門好似係少貳家、大內家既領地，佢地安好嗎？

：你潮州黎架？冇左好耐啦

：下？你唔話我知既？

：你唔問又點答啊

黎到呢度，可以知道朝鮮對日本既認知，仲停留響百年前應仁之亂左右，日本依然係細川、京極等名門掌政既時代。朝鮮到天正18年為止，對日本既記載就只有1443年，即第四次朝鮮使節團書記：申叔舟既《海東諸國記》，當時仲係室町幕府，將軍係足利義勝、足利義政（8、9代）中間既空窗期

書中有記載名門包括細川、京極、畠山、大內、少貳、山名、斯波等勢力，但佢地在1590年為止都已衰落、消亡

根據網友分享使節紀錄［1］，會見到朝鮮響1413-1479年期間派出六次使節團，但最遲成功到達京都既，就只係1443年，即官方產生左147年既情報空窗，連戰國時期既兩大開端 - 應仁之亂、明應政變都未見到

所以1590年既使節團，就寫返篇《金鶴峯海槎錄》［2］記載當時部份日本實情，雖有不對之處，但已記載大內、少貳既領地已為毛利、小早川兩家受封，不過不對之處就係「大內義隆被毛利所殺」、「少貳得罪關白被貶」（實情係一個亡於陶晴賢，另一個亡於龍造寺家，又被大友吞併部份領地）

呢批使節團參訪後，正副兩使對日本會否侵略朝鮮產生分歧，正使黃允吉（西人派）判斷會，而副使金誠一（東人派）判斷不會，但係朝鮮王李昖重用副使隸屬既東人派，所以就認為日本唔會侵略

（朝鮮政治史不熟，還望補充）

而兩年後，你懂的⋯

［1］朝鮮使節紀錄 （由ptt網民分享）

［2］金鶴峯海槎錄 - 與對馬島主上副官書

原文網址

而我就好奇，百年間九州、對馬、朝鮮之間都仲有商貿往來，但點解朝鮮冇更新日本國情呢？就只有佢地先可以解答了

野人女真？

點樣將資源有效運用，係一個國家發展嘅重點。歐洲係哩方面係做得好過亞洲。

明朝對比起前代，生活水平較差（印象中），資源冇辦法有效運用。到底係比人貪左，定係冇心開發？

野人女真係更加偏向以漁獵為生嘅外滿州女真

前代係元代 ?

我估對比唐、宋、元

元宋

如果有人貪左，舊錢唔多唔小會流入社會。但係問題係，似乎舊錢冇流入到，意味著財富留係保險箱入面。

個保險箱係邊哩？

明代生活水平應該高過元宋

其實明朝個戰略，應該係重分而治之，利用蒙古制衡女真，再唸辦法分裂女真各部，明軍本身作用係威脅而非討伐。

李成樑係哩方面做得好好，戚繼光個種打巢對手嘅玩法，對明朝對自己對敵人都冇好處

肯定高唔過宋

就係李成樑任內建州女真崛起

之前睇過有巴打寫文，大致講李成樑點樣間接令努爾哈赤反明

主要係李成樑幫努爾哈赤削弱排除佢嘅敵人

崇禎取消咗商業稅同埋廢除太監權力係真,令到文官集團獨大

點解佢會自斷米路?

你個對話好得意，我好中意

因為
第一崇禎並唔係太子上位,無受過正規帝王術.並唔知明廷當時有缺錢
第二明係農業帝國,傳統上明太祖定落黎都唔收商業稅
所以崇禎就廢除鬥倒魏忠賢聽埋東林黨講順手唔再收萬曆啲商稅

Thx

會唔會係個啲錢用晒黎玩下西洋

高起潛哩個監軍宦官係咪呃飯食
睇wiki佢好似冇打過任何仗

首先明代係高過宋
第二就係明無錢都係中後期嘅事,同永樂無關

講到明監軍太監點會打過仗
有軍功做武將點會想做閹人